陶傑：Reset Under China

陶傑：Reset Under China

「世界經濟論壇」著眼於後病毒時代，提倡全球科技企業，帶動大重整（Great Reset）。英國王儲查理斯發表講話，聲稱要建立一個注重環保、公平、消除貧富懸殊、可持續經濟發展的「負責任型資本主義」（Responsible Capitalism）。

此議一出，加拿大總理小杜魯多大表贊成，但澳洲總理莫爾森反對，說澳洲無意加入此一國際新秩序。

當然，若加拿大的杜魯多大力贊成的，憑此君曾經展現的智商，即可斷定知道不是好東西。

任何「大重整」，當然必需包括中國，因為中國是世界第二經濟體，人口僅次於印度。任何脫離中國的「大重整」，包括減碳排放、阻止氣候變化、保護海洋生態包括鯊魚的魚翅不被割光，沒有中國參與，任何世界秩序的重整，皆無意義。

然而，中國的價值觀和政治制度與西方完全相反。任何 Great Reset 只有兩個選擇：一個將中國排除在外的大重整，整無可整。但若包含中國，則必需由中國主導。

莫理森畏懼 Great Reset，或許他有「見過鬼怕黑」的經驗，見識了由中國主導的「大重整」早已開始，而且先整到了澳洲的頭上。

中國令南太平洋的澳洲經濟，幾乎完全倚賴中國。在國內又以華人商會團體派錢操控澳洲議會和政黨領袖。在病毒源頭的問題之上，澳洲竟敢追隨美國，聲稱要向中國追查病毒來源，對金主不敬，中國即向澳洲入口的煤炭和龍蝦，下令重整，不予入口，這儆惡懲奸的一手，令澳洲總理率先聽見 Great Reset 這個詞，就有了恐懼戒心。

加上美國的「數碼極權主義」（Digital Totalitarianism），隨著拜登上台，氣燄更為囂張。任何大重整，數據極權，令美國社交媒體的橫行更不受歡迎，歐盟與德國領袖早已對推特封杜林普的帳號表示反對。Facebook 資料數據可以送交中國。中國可以進一步用全球化的大數據加強 Reset，令西方各政黨更容易受控制。

中國本身的「數碼 Reset」卻早有建樹。北京肯德基已經用人臉識別技術，主動向剛進門尚在看餐牌 Menu 的顧客，主要動「建議」要點的食物。

臉部識別技術，早已將顧客的面孔、性別、年齡、情緒，與他最近的消費行為，向他推廌合適的套餐。機器會記得每一個中國人。此一數碼的大 Reset，中國先行，中國人不介意私隱問題，將來全人類，也會逐步習慣同樣的不介意。因為高科技帶來的衣食住行方便，實在太多得益。

澳洲悉尼科技大學，與中國頂尖的軍事研究組織「中國電科」簽署協議，建立了「一體化大數據中心」，保障網絡安全，建造智能城市。

澳洲納稅人幫助中國建立智能城市，亦即將人口數據 Reset 而儲存。將來一個山西煤礦主的妻子，走進巴黎一家 Hermés 名牌店，只要中國用社會信托檔案的大數據，與巴黎的時裝名牌企業連接，巴黎商店的售貨員，看見山西煤礦主夫人一進門，在電腦一掃，就會知道這位貴客在愛馬仕系列之中已經擁有了幾多款，以及她上飛機前在自己的手機網絡瀏覽搜索哪樣產品，即刻分析，就會呈上她一眼就一定想買的最新款愛馬仕產品。

忘記杜林普一直鼓吹的 Decoupling。此一 Great Reset，在拜登時代，將會為西方企業帶來更大的利潤。

說回中國澳洲之間早已開始的外交關係 Reset —— 中國深入南極洲建設基地、飛機跑道、建立了北斗衛星定位系統的基地。

前澳洲總理霍克（Bob Hawke）與基廷（Paul Keating），在五年前就協助中國 Reset 了南太平洋。

這兩位前總理相信：在美中兩國之間，澳洲的經濟前景在中國這邊。1951 年，美澳結為提防共產主義全球擴張的同盟，但 70 年後，澳洲認為背靠中國比背靠美國好。澳洲向中國出口鐵礦、煤炭、龍蝦海鮮、奶粉。中澳貿協已經開始重新定義澳洲的外交政策。

⋯⋯

全文請前往cup